<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Li Codes an romanz</title>
        <author> (traduction du Codi en langue d'oïl)</author>
        <author>Anonyme (auteur)</author>
        <principal>
          <persName xml:id="VM">Viola Mariotti</persName> (éditeur)</principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français dans le répertoire en ligne Miroir des classiques.</p>
        <p>Cette édition a été réalisée grâce au financement d'un contrat de recherche postdoctorale
          du LabEx Hastec (2018-2019).</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="H">Paris, Bibliothèque nationale de France, français 1933 (H). Manuscrit
            de base.</witness>
          <witness xml:id="G">Paris, Bibliothèque nationale de France, français 1070 (G). Manuscrit
            de contrôle. Il contient une version abrégée de la traduction française du
            Codi.</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après l'occitan.</language>
      </langUsage>
      <creation>Dernier tiers du XIIIe siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <projectDesc>
        <p>Edition du manuscrit Paris, Bibliothèque nationale de France, français 1933 (H), avec
          corrections par conjecture et par le manuscrit de contrôle G.</p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <rendition/>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <head>Critères d’édition</head>
        <div xml:id="Introduction">
          <head>Introduction</head>
          <p>La toilette du texte s'aligne sur les critères établis par <bibl> Vielliard Françoise,
              Guyotjeannin Olivier, <title> Conseils pour l’édition des textes médiévaux,</title>
              vol. I, « Conseils généraux », Paris, École Nationale des Chartes, 2014.</bibl> Nous
            avons également consulté l’article de Mario Roques, <title>« Établissement de règles
              pratiques pour l’édition des anciens textes français et provençaux »</title>,Romania,
            LII, 1926, p.243-249, et l’ouvrage d’Alfred Foulet et Mary Blakely Speer, <title>On
              Editing Old French Texts</title>,The Regent Press of Kansas, 1979.</p>
          <p>Bien que nos critères aient privilégié le choix d'une édition critique interprétative,
            nous voudrions néanmoins préciser que dans la transcription du premier et du dernier
            livre de la traduction (ll. 1 et 9) nous avons reproduit de manière imitative les
            graphies et les abréviations présentes dans le manuscrit H, afin de donner un aperçu des
            usages graphiques des trois scribes qui interviennent dans sa rédaction. Le livre 1
            (f.3r-5v) reproduit ainsi les pratiques graphiques du Copiste 1, d'origine normande ou
            anglo-normande, qui rédige la presque totalité de la copie. Dans le livre 9 (f.
            96v-101r), en revanche, deux nouveaux scribes prennent le relais : le Copiste 2 et le
            Copiste 3, selon toute probabilité d'origine occitane, comme leurs <hi rend="i">usus
              scribendi et copiandi</hi> le montrent. Un échantillon des particularités graphiques
            (et en partie linguistiques) de chaque copiste trouve ainsi son expression dans la
            transcription de ces quelques feuillets liminaires du manuscrit de base de notre
            édition.</p>
          <p>Nous précisons que nous citons à partir de notre édition et non des lieux du
            manuscrit.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="Graphies_1"><label>1.</label>Graphies</head>
          <div>
            <head xml:id="Graphies_1.1"><label>1.1.</label>Allophones</head>
            <p>Notre édition régularise l'expression graphique des allophones en s'alignant sur
              l’usage du français contemporain, à la seule exception des livres 1 et 9, transcrits
              de manière imitative.</p>
            <p>Le graphème ‹i› court a été transcrit par ‹i› pour la voyelle /i/, par ‹j› pour la
              consonne affriquée pré-palatale /dž/.</p>
            <p>La graphie ‹u› ayant la valeur phonétique de la consonne fricative labio-dentale /v/
              a été transcrite par le graphème ‹v›. Dans la mesure où le manuscrit H remonte à la
              seconde moitié du XIIIe siècle, les formes du futur et du conditionnel des verbes <hi
                rend="i">avoir</hi> et <hi rend="i">savoir</hi> ont été transcrites par le graphème
              ‹v›. Pour les formes du verbe <hi rend="i">pouoir</hi>, nous avons en revanche gardé
              la graphie avec ‹u›.</p>
            <p>Chez le Copiste 1 nous trouvons l'usage systématique du graphème ‹w› dans
              l'expression du digramme ‹vu›, notamment pour la P3 et la P6 du présent de l'indicatif
              du verbe <hi rend="i">voloir</hi> (<hi rend="i">wet</hi> et <hi rend="i">welent</hi>).
              Le Copiste 3, vraisemblablement par imitation du Copiste 1, reprend le même usage
              graphique, qui est en revanche absent chez le Copiste 2.</p>
            <p>Les Copistes 2 et 3 pratiquent de manière systématique l'alternance entre ‹i› long et
              ‹i› plongeant en fin de mot.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="Graphies_1.2"><label>1.2.</label>Emploi de ‹y›</head>
            <p>La lettre <hi rend="i">y</hi> ayant la valeur phonétique de /i/ a été conservée. Ce
              graphème est rarement employé par le Copiste 1 (qui s'en sert seulement pour le mot
                <hi rend="i">loys</hi>), alors qu'il est très fréquent chez les Copistes 2 et 3 :
              ‹y› concurrence les ‹i› longs et plongeants en fin de mot.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="Graphies_1.3"><label>1.3.</label>Emploi de ‹x› final à valeur de
              ‹us›</head>
            <p>Nous avons respecté la graphie finale ‹x› ayant valeur de ‹us›.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="Graphies_1.4"><label>1.4.</label>Emploi de ‹z› final à valeur de
              ‹m›</head>
            <p>Nous avons transcrit par le graphème ‹m› le ‹z› en fin de mot exprimant la consonne
              occlusive bilabiale. Ce graphème est employé exclusivement par le Copiste 2.</p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="Graphies_1.5"><label>1.5.</label>Chiffres</head>
            <p>Nous avons transcrit les chiffres romains tels quels, en reproduisant les points qui
              les séparent des autres mots et avec un dernier ‹i› plongeant chez les Copistes 2 et
              3. Chez le Copiste 1 ‹.i.› est également employé pour le singulier de l'indéfini
              masculin, que nous avons transcrit tel quel, tant pour le cas sujet que pour le cas
              régime.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Abreviations_2"><label>2.</label>Abréviations</head>
        <div>
          <p>Les abréviations ont été systématiquement résolues. Elles ont été développées en
            italiques pour les livres 1 et 9. Leur résolution s’est alignée sur les graphies
            attestées dans d’autres parties du texte et, dans le cas de différentes formes
            graphiques, sur la graphie la plus fréquente.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="Abreviations_2.1"><label>2.1.</label>Signes tachygraphiques (sur la ligne et
            suscrits)</head>
          <p>Parmi les abréviations les plus fréquentes nous signalons : 7 barré = <hi rend="i"
              >et</hi> ; 7 suscrit = <hi rend="i">er</hi> / <hi rend="i">ier</hi> ; 9 = <hi rend="i"
              >com</hi> / <hi rend="i">con</hi> ; 9 suscrit = <hi rend="i">us</hi> ; <hi rend="i"
              >p</hi> barré horizontalement = <hi rend="i">per</hi> / <hi rend="i">par</hi> ; <hi
              rend="i">p</hi> barré obliquement = <hi rend="i">pro</hi> ; <hi rend="i">p</hi>
            surmonté d’un tilde = <hi rend="i">pre</hi> ; <hi rend="i">q</hi> surmonté d’un tilde
            horizontal (et parfois vertical chez le Copiste 2) = <hi rend="i">que</hi> ; <hi
              rend="i">q</hi> barré obliquement = <hi rend="i">qu'an</hi>.</p>
          <p>Chez le Copiste 1 nous trouvons l'alternance des formes <hi rend="i">per</hi> (<hi
              rend="i">p</hi> barré horizontalement) / <hi rend="i">pert</hi> (<hi rend="i">p</hi>
            barré horizontalement + t) pour la P3 du présent de l'indicatif du verbe <hi rend="i"
              >perdre</hi>. Les deux formes sont également attestées en toutes lettres.</p>
          <p>Le tilde est employé par tous les copistes pour signaler la présence d'une consonne
            nasale (<hi rend="i">m</hi> ou <hi rend="i">n</hi>) ou un groupe se composant d'une
            voyelle suivie d'une consonne nasale (<hi rend="i">an</hi>, <hi rend="i">en</hi> et <hi
              rend="i">on</hi>).</p>
          <p>Le Copiste 1 présente un léger flottement graphique au niveau des nasalisations des
            voyelles /a/ et /e/, essentiellement attestées dans le substantif <hi rend="i">tans</hi>
            et dans le suffixe <hi rend="i">-mant</hi> des adverbes. Dans la mesure où les
            nasalisations graphiées par ‹an› sont majoritaires dans les formes pleines, nous avons
            systématiquement résolu par <hi rend="i">an</hi> les formes <hi rend="i">tns</hi> et <hi
              rend="i">-mt</hi> surmontées d'un tilde. La seule exception est constituée par le
            substantif <hi rend="i">testament</hi>, où le flottement entre les deux restitutions
            graphiques de la nasalisation s'inverse et la forme graphique pleine majoritaire est <hi
              rend="i">en</hi> (plusieurs occurrences des formes pleines et des formes abrégées <hi
              rend="i">testamet</hi> surmontées d'un tilde). La graphie <hi rend="i">testamanz</hi>
            est rarissime et n'apparaît que dans quelques rubriques et paragraphes du livre 6 (r.
            6.22, 6.27, 6.29 et 32 ; p. 6.41.3, 6.73.2, 6.81.1 et 6.82.2).</p>
          <p>Le signe 2 suscrit a été développé différemment au gré des copistes, dans le respect de
            leur pratiques graphiques. Chez le Copiste 1 nous avons privilégié la résolution <hi
              rend="i">our</hi>: les mots les plus fréquemment affectés par ce signe sont <hi
              rend="i">pour</hi>, <hi rend="i">seignour</hi>, <hi rend="i">menour</hi>, <hi rend="i"
              >plusour</hi>. Les mêmes mots peuvent parfois être graphiés en toutes lettres par le
            suffixe <hi rend="i">-or</hi>, mais cette forme est minoritaire. Chez le Copistes 2 nous
            avons développé le signe par <hi rend="i">or</hi>, puisqu'il s'agit de la seule forme
            pleine attestée. Chez le Copiste 3 la forme pleine n'est jamais attestée : dans la
            mesure où ce copiste a tendance à calquer les mêmes formes graphiques que le Copiste 1
            nous avons développé l'abréviation par <hi rend="i">our</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="Abreviations_2.2"><label>2.2.</label>Abréviations par lettre suscrite</head>
          <p>Parmi les abréviations par lettre suscrite les plus fréquentes, nous signalons : <hi
              rend="i">a</hi> = ra ; <hi rend="i">e</hi> = <hi rend="i">re</hi> ; <hi rend="i"
              >i</hi> = <hi rend="i">ri</hi> / <hi rend="i">ui</hi> ; <hi rend="i">o</hi> = <hi
              rend="i">ro</hi> / <hi rend="i">uo</hi>  ; <hi rend="i">u</hi> = <hi rend="i"
            >ur</hi> ; <hi rend="i">r</hi> = <hi rend="i">er</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="Abreviations_2.3"><label>2.3.</label>Abréviations par contraction</head>
          <p>Les mots abrégés par contraction sont très rares. Le Copiste 1 s'en sert
            essentiellement pour la P6 du présent de l'indicatif du verbe <hi rend="i">estre</hi>,
            graphiée par <hi rend="i">st</hi> surmonté d'un tilde horizontal (la résolution adoptée
            sur la base des formes pleines a été <hi rend="i">sunt</hi>); pour l'adverbe <hi
              rend="i">molt</hi>, graphié <hi rend="i">mlt</hi> surmonté d'un tilde vertical, pour
            lequel la forme pleine n'est jamais attestée ; pour l'indéfini <hi rend="i">tous</hi>,
            graphié <hi rend="i">ts</hi> surmonté d'un tilde horizontal. Les seules abréviations par
            contraction attestées chez les copistes méridionaux sont l'adverbe <hi rend="i"
              >molt</hi> graphié <hi rend="i">mlt</hi> surmonté d'un tilde vertical chez le
            Copiste 2 et la P6 <hi rend="i">sunt</hi> graphiée <hi rend="i">st</hi> surmontée d'un
            tilde vertical chez le Copiste 3.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="Abreviations_2.4"><label>2.4.</label>Abréviations des unités
            monétaires</head>
          <p>Les unités monétaires sont abrégées par contraction, par suspension et par lettre
            suscrite. Elles ont été développées par leur forme francisée en dépit de l'abréviation
            évoquant parfois la graphie latine. L'abréviation <hi rend="i">lb.</hi> a été développée
            par la forme <hi rend="i">livres</hi>, l'abréviation <hi rend="i">d.</hi> par <hi
              rend="i">denier(s)</hi>, les abréviations <hi rend="i">s.</hi> barré obliquement et
              <hi rend="i">sols</hi> avec le dernier <hi rend="i">s</hi> suscrit par <hi rend="i"
              >souz</hi>. La graphie <hi rend="i">soz</hi> est également attestée chez le Copiste 1,
            mais elle n'apparaît qu'une fois (8.52.4).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Separation_mots_3"><label>3.</label> Séparation des mots</head>
        <p>Sans tenir compte des différents usages graphiques du manuscrit, nous nous sommes alignés
          sur l’usage du français contemporain, en transcrivant en un seul mot certaines expressions
          qui sont soudées dans la langue moderne, comme les relatifs composés. Nous avons en
          revanche transcrit séparément la conjonction de coordination <hi rend="i">por ce
          que</hi>.</p>
        <p>En nous alignant sur l’usage du français contemporain, nous avons inséré une apostrophe
          pour marquer l'élision devant une voyelle pour : les articles définis <hi rend="i">le</hi>
          et <hi rend="i">la</hi> ; la préposition <hi rend="i">de</hi> ; le pronom réfléchi <hi
            rend="i">se</hi> ; l'adverbe de négation <hi rend="i">ne</hi> ; la conjonction <hi
            rend="i">que</hi> ; les possessifs <hi rend="i">ta</hi> et <hi rend="i">sa</hi>.</p>
        <p>Pour tous ces cas de figure, nous signalons que le Copiste 1 alterne entre l'usage des
          formes élidées (graphiées par les deux mots soudés) et des formes pleines (graphiées par
          les deux mots séparés). Dans le respect de son <hi rend="i">usus scribendi</hi>, lorsque
          les deux mots sont graphiés séparement, nous n'avons pas introduit d'apostrophe.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Signes_diacritiques_4"><label>4.</label> Signes diacritiques</head>
        <p>Nous avons réintroduit les points sur ‹i› et ‹j› selon l’usage du français contemporain ;
          la cédille sous le ‹c› ayant valeur phonétique de /s/ ; les accents aigus sur les /e/
          toniques dans les substantifs, les adjectifs, les participes passés et les adverbes se
          terminant par <hi rend="i">-é</hi> ou par <hi rend="i">-és</hi>, ainsi que pour les
          adverbes se terminant par <hi rend="i">-és</hi>.</p>
        <p>L'emploi du tréma a été particulièrement parcimonieux et il a été introduit seulement
          pour distinguer les homographes (<hi rend="i">pais</hi>, ‘paix’ ≠ <hi rend="i">païs</hi>,
          ‘pays’) et pour marquer le hiatus entre deux voyelles là où il est resté en français
          contemporain (le verbe <hi rend="i">oïr</hi> et ses dérivés).</p>
        <p>Par souci d'ergonomie de lecture et d'exploitation numérique du texte, nous avons affecté
          un accent aigu à la préposition <hi rend="i">à</hi> et aux adverbes <hi rend="i">là</hi>
          et <hi rend="i">où</hi> afin de les différencier des omographes <hi rend="i">a</hi>(P3 du
          verbe avoir), <hi rend="i">la</hi> (article) et <hi rend="i">ou</hi> (conjonction de
          coordination).</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Ponctuation_5"><label>5.</label> Ponctuation, majuscules et guillemets</head>
        <p>Sans tenir compte des pratiques graphiques des scribes, nous avons réintroduit la
          ponctuation selon l’usage du français contemporain. Nous avons affecté une majuscule au
          début de chaque paragraphe ; après un point final de phrase ; à l’initiale des noms
          propres de personne, de lieu et de peuple ; aux noms religieux ; au début d'un discours
          direct.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Ponctuation_6"><label>6.</label>Langues étrangères</head>
        <p>Les mots étrangers relevant du latin et de l'occitan ont été transcrits en italique.</p>
        <p>Le fautes de latin du Copiste 1 ont été corrigées par conjecture et par le manuscrit de
          contrôle G. La version fautive a été rejetée en apparat. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Lettrines_7"><label>7.</label> Lettres enluminées, lettrines, réclames et
          pieds-de-mouche</head>
        <p>Nous avons signalé en gras les lettres enluminées et les lettrines, sans pour autant les
          distinguer par des polices ou des tailles différentes. Une note de l'éditeur a été
          affectée lorsque celles-ci présentent des particularités (taille variable ou encre
          différente par rapport à l'usage courant) ou des fautes (mauvaise lecture d'une lettrine
          d'attente).</p>
        <p>Les réclames ont été signalées en note. Une note supplémentaire a été affectée là où un
          changement de main se produit.</p>
        <p>Les pieds-de-mouche (¶) et leurs signes d'attente (//) ont été reproduits dans le corps
          de l'édition car ils contribuent à l'ergonomie du texte : ils sont notamment employés par
          les Copistes 1 et 3 pour distinguer les différents paragraphes de la traduction, selon une
          pratique plutôt fréquente dans la rédaction des ouvrages à caractère juridique. Cet usage
          n'est pas pratiqué de manière systématique par le Copiste 2, qui fait en revanche preuve
          d'un emploi plutôt incohérent des pieds-de-mouche.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Lettrines_8"><label>8.</label>Changements de main</head>
        <p>Les changements de mains (trois copistes ; un rubricateur qui intervient aux f. 26v-27r ;
          plusieurs notes de lectures) ont été systématiquement signalés en note.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Lettrines_9"><label>9.</label>Structure du texte et décalage des rubriques par
          rapport au <title>Codi</title> occitan et latin</head>
        <p>Les rubriques ont été signalées en gras. Une note supplémentaire a été affectée là où un
          changement de main se produit.</p>
        <p>Le décalage des rubriques par rapport au <title>Codi</title> occitan (éd. F. Derrer) et
          latin (éd. H. Fitting) a été signalé en note.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Lacunes_fautes_corrections_10"><label>10.</label>Lacunes, fautes de copie et
          corrections</head>
        <p>Les passages lacunaires du f. 3 (gravement déchiré dans sa partie haute) ainsi que les
          quelques mots illisibles du reste du manuscrit (taches d'encre) ont été réconstitués par
          conjecture et à l'aide du manuscrit de contrôle G. Les lacunes et les passages illisibles
          ont été également signalés et décrits en note.</p>
        <p>Les fautes de copie ont été corrigées par conjecture et par le manuscrit G. Elles ont été
          également transcrites, mais rejetées en apparat. Elles comportent des <hi rend="i">lapsus
            calami</hi> (fautes paléographiques, exponctuations et ratures avec ou sans réécriture),
          des ajouts interlinéaires et marginaux (avec un pied-de-mouche ou une double barre oblique
          comme signes de rappel), des sauts du même au même, des omissions, des mélectures et, chez
          le Copiste 1, des fautes auditives.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="Apparat_critique_11"><label>11.</label>Apparat critique</head>
        <p>Notre édition, encore provisoire, se veut une édition bédiériste qui utilise H comme
          manuscrit de base et G comme manuscrit de contrôle. Notre choix repose sur l'intégralité
          du témoin H au détriment de G, dont la version fortement abrégée a empêché de l'élire à
          manuscrit de base, bien que ses leçons soient dans l'ensemble correctes et que sa <foreign
            xml:lang="lat">scripta</foreign> soit sans aucun doute plus proche de la langue de
          l'auteur.</p>
        <p>Les variantes de G, rejetées en apparat sauf en cas de faute apparente de H, sont encore
          en cours d'encodage: à présent, l'édition accueille la <foreign xml:id="lat">varia
            lectio</foreign> seulement pour le premier livre de la traduction du <hi rend="i"
            >Codi</hi>. Parmi les variantes de G, nous avons fait le choix de retenir les variantes
          sémantiques, en accordant également de l'importance à certaines variantes linguistiques
          majeures. Dans la mesure où la langue du témoin G est plus proche de la langue de
          l'archétype (le copiste de G étant sans aucun doute occitan, à l'instar du traducteur),
          nous avons jugé linguistiquement intéressant de répertorier certaines formes graphiques
          d'oïl à la couleur fortement méridionale, des formes graphiques relevant d'une <hi
            rend="i">scripta</hi> hybride qualifiée de "Plantagênet" (A. Lodge) qui est encore en
          grande partie méconnue. De surcroît, les variantes linguisitiques de G ont le mérite de
          mettre en valeur le diasystème du manuscrit H, et notamment les interférences normannes du
          Copiste 1, qui se manifestent tant sur le plan de la graphie que de la morphologie et du
          vocabulaire. Les variantes adiaphores, comme les inversions de l'ordre des mots, ou
          certains faits de langue mineurs (nasalisations <hi rend="i">an</hi> / <hi rend="i"
            >en</hi>, infinitifs du premier groupe en <hi rend="i">er</hi> / <hi rend="i">ier</hi>,
          etc.), n'ont pas été tenues en considération.</p>
        <p>En cas de faute apparente du manuscrit de base, nous avons employé différentes formes
            d'<foreign xml:lang="lat">emendatio</foreign> : nous avons corrigé <foreign
            xml:lang="lat">ope codicum</foreign> en accueillant la leçon de G lorsqu'elle était
          sémantiquement correcte ; <foreign xml:lang="lat">ope ingenii</foreign> là où même G
          présentait un texte corrompu. Les variantes sémantiques de G qui ont été retenues ont été
          intégrées telles quelles lorsqu'elles étaient linguistiquement identiques aux formes
          attestées ailleurs dans H ; elles ont été harmonisées par conjecture là où elles
          présentaient des traits graphiques trop éloignés de la <foreign xml:lang="lat"
            >scripta</foreign> de H (la version originaire de G sans aucune retouche linguistique
          est toutefois lisible en apparat).Cette harmonisaition linguistique a été réalisée à
          l'aide des formes attestées ailleurs dans le manuscrit H. Le même critère linguistique a
          été appliqué pour les variantes introduites intégralement <foreign xml:lang="lat">ope
            ingenii</foreign>.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <head xml:id="codi_fr_livre_1"><seg type="book">Livre 1</seg></head>
      <div xml:id="codi_fr_1.1">
        <head type="rubric"><label>[1.1]</label><app>
            <lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">De summa Trinitate et fide catholiqua et nequis de
                ea publice contendere audeat</foreign></lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app></head>
        <p xml:id="codi_fr_1.1.1"><label>[1.1.1]</label><pb n="f. 3r"/><hi rend="b">D</hi>e<note
            resp="#VM">Lettre ornée de 6 lignes de haut.</note> toutes les choses qui sunt el mont
          si sunt <app>
            <lem resp="#VM">majors</lem>
            <rdg wit="#H">major<gap reason="damage"/></rdg>
          </app> et plus font à honorer celles qui à Dieu <app>
            <lem resp="#VM">apartienent</lem>
            <rdg wit="#H">apart<gap reason="damage"/></rdg>
          </app>. Et pour ce devons dire primes de foi et de Trinité, <app>
            <lem resp="#VM">lesquex</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app>.ii. choses partienent plus à <persName>Dieu</persName> que nules <app>
            <lem resp="#VM">autres</lem>
            <rdg wit="#H">aut<gap reason="damage"/></rdg>
          </app><app>
            <lem resp="#VM">choses</lem>
            <rdg wit="#H">cho<gap reason="damage"/></rdg>
          </app>.</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.1.2"><label>[1.1.2]</label>Acestes .ii. choses, c’est foiz et Trinité,
          si <app>
            <lem resp="#VM">doivent</lem>
            <rdg wit="#H">do<gap reason="damage"/></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem resp="#VM">estre</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/>stre</rdg>
          </app> gardees et redoutees de touz les <app>
            <lem resp="#VM">homes del mont</lem>
            <rdg wit="#H">hom<gap reason="damage"/></rdg>
          </app>, ausi com elles furent ordenees an .iiii. conciles : li uns fu <app>
            <lem resp="#VM">tenuz</lem>
            <rdg wit="#H">te<gap reason="damage"/></rdg>
          </app><app>
            <lem resp="#VM">an</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem resp="#VM"><placeName>Constantinoble</placeName></lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/>stantinoble</rdg>
          </app>, li autres an <placeName>Calcidoine</placeName>, li autres an
            <placeName>Effés</placeName>, <app>
            <lem resp="#VM">li autres an</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app>
          <placeName>Nicenea</placeName>. Et pour ce que cestes .ii. choses sunt tant <app>
            <lem resp="#VM">saintes</lem>
            <rdg wit="#H">saint<gap reason="damage"/></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem resp="#VM">et dignes, n’en doit nuns</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app> hons parler publiemant, car maint home an <app>
            <lem resp="#VM">charroient tot an errour</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/>rour</rdg>
          </app>. Et queconques chose on dira ne fera <app>
            <lem resp="#VM">encontre ce que nous avons</lem>
            <rdg wit="#H">encontr<gap reason="damage"/></rdg>
          </app> dit desoure, grant painne an avra selonc la <app>
            <lem resp="#VM">quantité de sa persone</lem>
            <rdg wit="#H">q<gap reason="damage"/></rdg>
          </app> : s’il est chevaliers, il pert sa chevalerie ; s’il est <app>
            <lem resp="#VM">clers, il pert son ordre</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app>.</p>
      </div>
      <div xml:id="codi_fr_1.2">
        <head type="rubric"><label>[1.2]</label>
          <app>
            <lem wit="#H">Des saintes eglises et de lour previlaiges et de toutes<app>
                <lem resp="#VM">lour choses</lem>
                <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
                <rdg wit="#G"/>
              </app></lem>
          </app>.</head>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.1"><label>[1.2.1]</label><hi rend="b">D</hi>e foi et de Trinité avons
          dit. Or redirons des eglises <app>
            <lem resp="#VM">qui sunt</lem>
            <rdg wit="#H">q<gap reason="damage"/></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem resp="#VM">majours</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/>jours</rdg>
          </app>, de foi et de religiun. Mais com c'est chose que les <app>
            <lem resp="#VM">choses del</lem>
            <rdg wit="#H">cho<gap reason="damage"/></rdg>
          </app> mont, si com est terre ou maisons ou autres choses terrienes, sunt es eglises et es
          hospitaus et autres leus honorables,droiz est que nous disons des choses des eglises et
          des autres leus honorables. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.2"><label>[1.2.2]</label>Les <app>
            <lem wit="#H"><subst>
                <del rend="expunction">choses</del>
                <add>eglises</add>
              </subst></lem>
          </app> et li autre leu honorable, si com est hospitaus, an singuler raison et an acheter
          et an retenir les soues choses et an requerre les suens droiz.</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.3"><label>[1.2.3]</label>Ce est se les eglises faisoient aucun
          contrait, si com est se elle achetoit ou se elle donoit aucune chose, elle a signourie, ja
          soit ce que elle ne soit mise an tançon, et si puet bien dire à touz homes qui tienent la
          chose : « Ceste chose est moie ». ¶ Mais se autres hons a eues de devant les choses an sa
          vie, cil ne puet dire : « Ceste chose est moie », se il ne fu mis an tançon. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.4"><label>[1.2.4]</label>Se .i. hons <app>
            <lem wit="#H">laisoit</lem>
            <rdg wit="#G">laissa</rdg>
          </app> à sa mors, quant il fit son testament, aucune chose à eglise, si la doit bien
          l'eglise avoir. ¶ Autretel est se il laisoit à hospital ou à autre leu honorable.</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.5"><label>[1.2.5]</label>Et a tel franchise l’eglise et les soues
          choses que elle non est contrainte de <app>
            <lem wit="#G"><choice>
                <orig>mout</orig>
                <reg resp="#VM">molt</reg>
              </choice>de</lem>
            <rdg wit="#H"><sic>mortex</sic></rdg>
          </app>choses à faire, fors d’usage dont seroit destrainz autre persone, si com est
          officiaus extraordinarie, sunt com seroit faire veillier ou gaiter vile ou cité ou autres
          choses samblanz à cestes. ¶ Mais ancor soit ce que l’eglise ait molt privilaiges, pour ice
          ne se puet elle mie excuser ne les soues choses que ne rande le tribut <app>
            <lem wit="#G">à</lem>
            <rdg wit="#H"/>
          </app>l’ampereour. ¶ Ausimant se li communs de la vile faisoit pont <app>
            <lem wit="#G">ou</lem>
            <rdg wit="#H"><sic>an</sic></rdg>
          </app> voie, ne pouriez excuser l’eglise plus qu'une autre persone. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.6"><label>[1.2.6]</label>Ausimant se eglise a <app>
            <lem wit="#G">auction</lem>
            <rdg wit="#H"><sic>aucune chose ou non</sic></rdg>
          </app>, c’est aucuns demanz au droit de requeremant, elle ne pert pas <pb n="f. 3v"/>
          <app>
            <lem resp="#VM">par</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/>r</rdg>
            <rdg wit="#G"/>
          </app> moins de .xl. anz <app>
            <lem wit="#H"/>
            <rdg wit="#G">ester</rdg>
          </app> anvers autre eglise, car adonc ne <app>
            <lem wit="#H">dure<del rend="expunction">i</del></lem>
          </app> ses droiz outre <app>
            <lem resp="#VM">.xxx.</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app> anz. Mais l’eglise romainne ne pert le suen droit par moins de .c. <app>
            <lem resp="#VM">anz</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app>. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.7"><label>[1.2.7]</label>An aliener les sues choses, ce est an doner <app>
            <lem wit="#G">à</lem>
            <rdg wit="#H"/>
          </app> autre home, si ont toutes <app>
            <lem resp="#VM">les eglises</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/>lises</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#H">dou monde</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#a" resp="#VM">singuler</lem>
            <rdg wit="#H"><sic>seculer</sic></rdg>
            <rdg wit="#G"><sic>autretel</sic></rdg>
          </app> raison. ¶ Certe mesure est ordenee <app>
            <lem resp="#VM">selonc laquel</lem>
            <rdg wit="#H">se<gap reason="damage"/></rdg>
          </app> il puet doner la soue chose. ¶ Se ce est que il la weille vandre <app>
            <lem resp="#VM">ou doner</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app> ou changier <foreign xml:lang="occ">anfestes</foreign>, ce est quant .i. hons done
          terre à autre à <app>
            <lem resp="#VM">cense an</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app> tel guise que on ne <app>
            <lem wit="#G">la</lem>
            <rdg wit="#H"/>
          </app> li puisse tolir ne lui ne à ses oirs ne <app>
            <lem resp="#VM">angaigier</lem>
            <rdg wit="#H">an<gap reason="damage"/></rdg>
          </app>. An autre guise, se elles sunt alienees, ne vaut riens, et <app>
            <lem resp="#VM">desfaire puet ice</lem>
            <rdg wit="#H">desfai<gap reason="damage"/></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#H">quant il est</lem>
            <rdg wit="#G">quel avra</rdg>
          </app> fait. Et painne an est establie à celui qui la <app>
            <lem resp="#VM">donra et à celui</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#H">qui la receura</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app>, et à celui qui carte an fera. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.8"><label>[1.2.8]</label>La droite <app>
            <lem resp="#VM">mesure si est tex</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app>  : se l’eglise ha tant grant dette que elle ne puisse paier <app>
            <lem resp="#VM">dou moble, doit estre</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app> premieremant la chose <app>
            <lem wit="#G"><choice>
                <orig>inmoeble</orig>
                <reg resp="#VM">inmoble</reg>
              </choice></lem>
            <rdg wit="#H"><sic>dou moble</sic></rdg>
          </app> mise an <app>
            <lem resp="#VM">gaige</lem>
            <rdg wit="#H">gai<gap reason="damage"/></rdg>
          </app> et ce que li presterres an traira del fruit doit il araisoner par son <app>
            <lem wit="#H">gai<del rend="expunction">a</del>in</lem>
          </app>
          <app>
            <lem resp="#VM">tant que à .v. souz de la</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app> livre. ¶ Se mais an puet traire del fruit, a raisoner <app>
            <lem resp="#VM">doit la conter pour son chatel</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/>hatel</rdg>
          </app> tant qu’il soit paiez. Et se li creeres ne wet ice <app>
            <lem resp="#VM">faire, li</lem>
            <rdg wit="#H">fai<gap reason="damage"/></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem resp="#VM">ordenaires</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/>res</rdg>
          </app> de la maison doit faire ce escrivre devant celui souz cui <app>
            <lem resp="#VM">il est</lem>
            <rdg wit="#H"><gap reason="damage"/></rdg>
          </app>, et puis doit jurer par le consantemant de la moillour partie des clers qui à
          l’eglise servent que tel dete, ja que ne puet estre paiez del moble. Et quant il ont ce
          fait, saichent tuit li home de la vile par .xx. jorz que l’eglise wet vandre celle chose,
          et à cel home qui plus i voudra doner sera vandue,
          <!--VM : ERREUR D'ARCHETYPE CORRIGé : <app><lem wit="#a" resp="#VM">et le pris</lem><rdg wit="#H #G">aprés</rdg></app> NON CORRIGé AVEC NOTE D'ELUCIDATION : <app><lem wit="#H,G">aprés</lem><note resp="#VM">Leçon incompréhensible, sans doute déjà présente dans l'archétipe<note>-->
          doit estre doné pour la dette. ¶ Et se on ne puet trouver qui achat la chose, elle doit
          estre donee à celui cui on doit la dete, et il la doit plus chier acheter la disieme part
          de tant com elle vaut, par le consantemant de l’ordeneour de celle eglise. ¶ Si ne doit
          estre paiez nuns detes de cele chose, mais que cil dusque à tant qu’il ait son dete que
          soit atournez à profit de l’eglise. Ansois com vande la chose, doit estre escrit que nule
          chose <app>
            <lem wit="#H">n’en est faite</lem>
            <rdg wit="#G">en faire</rdg>
          </app> au damaige de l’eglise. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.9"><label>[1.2.9]</label>Se l’eglise a terre qui doive trop grant
          cense, elle puet estre vandue an tel guise que li ordenaires <app>
            <lem wit="#H">jurt</lem>
            <rdg wit="#G">juroit</rdg>
          </app> que pour le prou de l’eglise soit faite celle vandue, et an doit estre faiz escriz.
          ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.10"><label>[1.2.10]</label>Changier puet on ausimant les eglises à
          l’ampereour à meillours choses ou à autretant bones, mais que on an ait l’escrit
          l’ampereour. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.11"><label>[1.2.11]</label>Et .ii. eglises puet on changer l’une à
          l’autre pour le preu de l’une et de l’autre. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.12"><label>[1.2.12]</label>Iciz hons qui recevra les choses de
          l’eglise doit estre de tel mesure que il die desoure, se il la reçoit par <app
            type="palaeographic">
            <lem wit="#H"><choice>
                <sic>compe</sic>
                <corr resp="#VM">compre</corr>
              </choice></lem>
          </app>, doit randre la chose à l’eglise, et tout le fruit que il an a pris, et doit perdre
          le prest que il li avoit doné. ¶ Se il l’a receu par don, il doit randre la chose <app>
            <lem wit="#a" resp="#VM">et</lem>
            <rdg wit="#H"><sic>à</sic></rdg>
            <rdg wit="#G"/>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#H">tout le fruit</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app> que il an a eu, et autretant com la chose vaut. Se il l’a receu <app>
            <lem wit="#H">par don</lem>
            <rdg wit="#G">en gaige</rdg>
          </app>, doit la randre et le fruit aussi, et ne puet demander son dete mais que à celui
          cui il l’a presté. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.13"><label>[1.2.13]</label>Li de<pb n="f. 4r"/>mademant de ces choses
          que nous avons dit desoure premieremant doit faire li ordenaires de la maison ancontre ces
          homes qui les tiennent, et puis, s’il ne welent faire, li autre clerc de l’eglise le puent
          demander. Et se li clerc ne welent demander les choses de l’eglise, puet les demander .i.
          autres hons de la vile, et cil qui miauz vaut à ces choses demander.</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.2.14"><label>[1.2.14]</label>Autresi les eglises ont autres privilaiges
          an lor actions, c’est à dire an lor raisons, que icelles actions que .i. autre perdroit
          par .xxx. anz, les eglises ne perdent par moins de .xl. anz, <app>
            <lem wit="#G">ce est</lem>
            <rdg wit="#H"><sic>etes vous</sic></rdg>
          </app> la une eglise contre l’autre. Et li eglise romainne ne pert par moins de .c.
          anz.</p>
      </div>
      <div xml:id="codi_fr_1.3">
        <head type="rubric"><label>[1.3]</label>
          <app>
            <lem wit="#H">An tot cest titre dit soulement des evesques et des clers et de lor
              choses</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app></head>
        <p xml:id="codi_fr_1.3.1"><label>[1.3.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit
          des saintes eglises et de lor choses et de lor privilaiges et des autres venerables leus,
          si disons des persones qui servent aus eglises et à autres venerables leus. Or disons
          premiers de l’esvesques, qui est chiés de totes les autres persones qui servent à eglise,
          car à lui partient la cure et la deffensions des persones et toutes les <app>
            <lem wit="#H"><subst>
                <del rend="expunction">perso</del>
                <add>honors</add>
              </subst></lem>
          </app> de l’eglise.</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.3.2"><label>[1.3.2]</label>Et il doit estre tex persone que sans la
          soue volanté et <app>
            <lem wit="#G">à</lem>
            <rdg wit="#H"/>
          </app> granz prieres doit estre esliz et ordenez, et ne doit doner avoir par la soue
          election ; et se il le fait, il est simoniaus. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.3.3"><label>[1.3.3]</label>Nuns clers ne doit avoir moillier se il <app>
            <lem wit="#H">a ordre de diacre ne de souzdiacre, ainz li doit on veer</lem>
            <rdg wit="#G">il est ordenez à dyacre ne à sodyacre, mais s'il n'ai cestes ordenes ne li
              est vee</rdg>
          </app>. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.3.4"><label>[1.3.4]</label>Et nuns evesques ne nuns clers ne doit tenir
          an sa maison fames de quoi on puisse avoir soupeçon de folie, et pour ce li est contredit,
          et pour icelle ochoison <app>
            <lem wit="#G">que</lem>
            <rdg wit="#H"/>
          </app> ne aies compaignie à li, ou ne faces autres pechié avec li. Et qui contre ce fera,
          il doit perdre s’onour : se il est evesques, son eveschié ; se il est clers, sa clergie.
          ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.3.5"><label>[1.3.5]</label>Se aucuns hons demande à cler aucune chose,
          et il le wet mener à plait, il ne le doit mener se devant l’evesque, non se li clers ne le
          wet. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.3.6"><label>[1.3.6]</label> Se evesques ou clers  a <app>
            <lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">peculium</foreign></lem>
            <rdg wit="#G">pecculion</rdg>
          </app>, ce est ice que il a gaaignié par ochoison de son mestier, bien an puet doner et
          faire son testament selonc la loi. Et ce puent faire tuit li clerc s’il ne sont moine.
          Mais moines ne le puet faire, car puis que il antre an monester, si est de Dieu et de
          l’eglise il et toutes les soues choses, se il ne a anfant. Mais se il est hons qui ait
          anfant, ancore soit il antrez an monester, se il ne avoit fait son deffinement, bien puet
          departir les soues choses antre les anfanz an quelque guise que il wet, si que il ne lait
          à nesun moins de la falcide, ce est de la tierce part de <app>
            <lem wit="#H">son heritage</lem>
            <rdg wit="#G">sa frereiche</rdg>
          </app>. Mais se il wet plus, lour an puet laiser, et non moins. Et à celle hore que il
          fait son devisement antre ses anfanz puis que il est antrez an monester, si doit il
          autretant retenir à soi pour le monester, com il an donra à chascun des anfanz. ¶ Mais se
          il est morz anz el monester avant que il face son devisement antre ses anfanz, toutes ses
          choses, <app>
            <lem wit="#H">et avoirs et honors</lem>
            <rdg wit="#G">moebles et non moebles</rdg>
          </app>, doivent estre del monester, fors la falcide, liquele devoit estre à ses anfanz.
          ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.3.7"><label>[1.3.7]</label>Ice que l’evesques achate ou autres hons qui
          ert amenitrerres de sainte eglise ou d’autres <app>
            <lem wit="#G"><choice>
                <orig>religieus leuc</orig>
                <reg resp="#VM">religious leus</reg>
              </choice></lem>
            <rdg wit="#H"><sic>religions</sic></rdg>
          </app> puis que il an est ordenez ne le puet doner à son parant ne à autre <app>
            <lem wit="#H"><choice>
                <sic>à autre</sic>
                <corr resp="#VM"/>
              </choice></lem>
          </app> home mais remaint <app>
            <lem wit="#G">à</lem>
            <rdg wit="#H"/>
          </app> l’eglise dont <pb n="f. 4v"/> il est <app>
            <lem wit="#H">amenitrerres</lem>
            <rdg wit="#G">ordenerres et est de l'eiglise dont il est amenistrerres</rdg>
          </app>, se il ne desp<hi rend="i">an</hi>t ice an aut<hi rend="i">re</hi> eglise ou an
            aut<hi rend="i">re</hi> leu honorable, si <hi rend="i">com</hi> est an hospital ou à
          pouvres ou reaimbre chetis ou à aut<hi rend="i">re</hi> chose de pitié. Mais se aut<hi
            rend="i">re</hi>chose ait gaaignié deva<hi rend="i">n</hi>t ce q<hi rend="i">ue</hi> il
          fust ordenez p<hi rend="i">ar</hi> aucune guise ou ap<hi rend="i">ré</hi>s ce q<hi
            rend="i">ue</hi> il est ordenez, si li est acreue aucune honors ou avoirs de p<hi
            rend="i">ar</hi> aucu<hi rend="i">n</hi> sue<hi rend="i">n</hi> p<hi rend="i">ar</hi>ant
            jusq<hi rend="i">ue</hi>s au q<hi rend="i">ua</hi>rt gré, c’est jusques au q<hi rend="i"
            >ua</hi>rt p<hi rend="i">ar</hi>ant, si puet bie<hi rend="i">n</hi> laissier icie à <app>
            <lem wit="#H">cui il onq<hi rend="i">ue</hi>s wet, <hi rend="i">et</hi></lem>
            <rdg wit="#G">à cuique il rent à</rdg>
          </app> faire sa volanté. Et tex droiz <hi rend="i">et</hi> aut<hi rend="i">re</hi>tex
            disti<hi rend="i">n</hi>cio<hi rend="i">n</hi>s est de ce q<hi rend="i">ue</hi> tuit
          home q<hi rend="i">ui</hi> s<hi rend="i">un</hi>t aminist<hi rend="i">ra</hi>tour de
          sainte eglise ou d’aut<hi rend="i">re</hi>s venerables leus <app>
            <lem wit="#H">ou gaaignie</lem>
            <rdg wit="#G">gaaigne ont</rdg>
          </app> puis q<hi rend="i">ue</hi> il ont l’aminist<hi rend="i">ra</hi>cio<hi rend="i"
            >n</hi>. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.3.8"><label>[1.3.8]</label>Se aucu<hi rend="i">n</hi>s evesq<hi
            rend="i">ue</hi>s ou aucu<hi rend="i">n</hi>s clers de q<hi rend="i">uel</hi>q<hi
            rend="i">ue</hi> gré q<hi rend="i">ue</hi> il soit orden<hi rend="i">er</hi>res muert
            sa<hi rend="i">n</hi>z testame<hi rend="i">n</hi>t <hi rend="i">et</hi> sanz aucu<hi
            rend="i">n</hi> p<hi rend="i">ar</hi>ant, la soue heritez remai<hi rend="i">n</hi>t à
          l’eglise. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.3.9"><label>[1.3.9]</label>Clers puet bie<hi rend="i">n</hi> dema<hi
            rend="i">n</hi>d<hi rend="i">er</hi> les choses de l’eglise, ja soit ce q<hi rend="i"
            >ue</hi> il ne soit tueours ne curours, se il est tex clers q<hi rend="i">ue</hi> il <hi
            rend="i">con</hi>tina<hi rend="i">u</hi>mant mai<hi rend="i">n</hi>ne an ecclesiastiq<hi
            rend="i">ue</hi>
          <app>
            <lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">ministerio</foreign></lem>
            <rdg wit="#G">monester</rdg>
          </app>. Aut<hi rend="i">re</hi>si est que il ne doit avoir icelui p<hi rend="i"
          >ri</hi>vilaige q<hi rend="i">ue</hi> autre clerc ont, se il ne n’est chascu<hi rend="i"
            >n</hi> jour <app>
            <lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">in divino ministerio</foreign></lem>
            <rdg wit="#G">en divin minister</rdg>
          </app>.</p>
      </div>
      <div xml:id="codi_fr_1.4">
        <head type="rubric"><label>[1.4]</label>
          <app>
            <lem wit="#H">Ici dit q<hi rend="i">ue</hi>x poestez o<hi rend="i">n</hi>t li evesque
              sour les clers</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app></head>
        <p xml:id="codi_fr_1.4.1"><label>[1.4.1]</label><hi rend="b">O</hi>r disons ci ap<hi
            rend="i">ré</hi>s q<hi rend="i">ue</hi>x poestez ont li evesq<hi rend="i">ue</hi> es
            aut<hi rend="i">re</hi>s clers et <hi rend="i">com</hi>ma<hi rend="i">n</hi>t il les
            doive<hi rend="i">n</hi>t mai<hi rend="i">n</hi>tenir <hi rend="i">et</hi> desfandre.
          ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.4.2"><label>[1.4.2]</label>Premierema<hi rend="i">n</hi>t sachons, se <app>
            <lem wit="#H">ra<hi rend="i">n</hi>cune</lem>
            <rdg wit="#G">plainte</rdg>
          </app> sera faite de clers, q<hi rend="i">ui</hi> ne <app>
            <lem wit="#H">doive<hi rend="i">n</hi>t</lem>
            <rdg wit="#G">doit</rdg>
          </app> venir à plait, fors q<hi rend="i">ue</hi> deva<hi rend="i">n</hi>t so<hi rend="i"
            >n</hi> eves<hi rend="i">que. Et</hi> il an doit don<hi rend="i">er</hi> justise, <hi
            rend="i">et</hi> se li plaiz est des choses de l’eglise, ou de avoir ou de honor,
            ausim<hi rend="i">an</hi>t doit estre <app>
            <lem wit="#H">ou juise</lem>
            <rdg wit="#G">en la justise</rdg>
          </app> de l’evesq<hi rend="i">ue</hi>. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.4.3"><label>[1.4.3]</label>Ausim<hi rend="i">an</hi>t, se .ii. home ont <app>
            <lem wit="#H"/>
            <rdg wit="#G">.i.</rdg>
          </app> plait, bie<hi rend="i">n</hi> puet est<hi rend="i">re</hi> l’evesq<hi rend="i"
            >ue</hi>s juges antre aus, se il le welent, mais il ne <app>
            <lem wit="#H">pue<hi rend="i">n</hi>t</lem>
            <rdg wit="#G">puet</rdg>
          </app> est<hi rend="i">re</hi> apelé <app>
            <lem wit="#H">an</lem>
            <rdg wit="#G">de</rdg>
          </app> sa santa<hi rend="i">n</hi>ce. <hi rend="i">Et</hi> ce est voirs q<hi rend="i"
            >ue</hi> il puet don<hi rend="i">er</hi> justise ou juise ant<hi rend="i">re</hi> aus,
          se li plaiz est d’avoir ou <app>
            <lem wit="#H">d’onor</lem>
            <rdg wit="#G">de heritaige</rdg>
          </app>, mais s’il est de <app>
            <lem wit="#H">c<hi rend="i">ri</hi>me</lem>
            <rdg wit="#G"><foreign xml:lang="lat">crimen</foreign></rdg>
          </app> ne le puet faire. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.4.4"><label>[1.4.4]</label>Q<hi rend="i">ua</hi>nt li clerc su<hi
            rend="i">n</hi>t an plait, deva<hi rend="i">n</hi>t l’evesq<hi rend="i">ue</hi> doit
            est<hi rend="i">re</hi> faiz ciz plaiz sa<hi rend="i">n</hi>z mansio<hi rend="i">n</hi>
          de clerc. Et s’il avient p<hi rend="i">ar</hi> q<hi rend="i">ue</hi>lq<hi rend="i">ue</hi>
          chose q<hi rend="i">ue</hi> li evesq<hi rend="i">ue</hi>s ne puisse <app>
            <lem resp="#VM">defenir</lem>
            <rdg wit="#H">fenir</rdg>
          </app> le plait, il le doit <app>
            <lem wit="#H"><del rend="expunction">de</del>ma<hi rend="i">n</hi>d<hi rend="i"
              >er</hi></lem>
          </app> à la poesté de la cité, <hi rend="i">et</hi> celle poesté le doit defenir sa<hi
            rend="i">n</hi>z aloignem<hi rend="i">en</hi>t.</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.4.5"><label>[1.4.5]</label>Mais se li clerc ere<hi rend="i">n</hi>t <app>
            <lem wit="#H">acusé</lem>
            <rdg wit="#G">escusé</rdg>
          </app> de c<hi rend="i">ri</hi>me, <app>
            <lem wit="#H">il</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app> doiv<hi rend="i">en</hi>t aler à icelle poesté de la cité, <hi rend="i">et</hi>
          icil doit conoist<hi rend="i">re</hi> le plait
          <!--VM : ERREUR D'ARCHETYPE CORRIGé : <app><lem wit="#a" resp="#VM">dedanz .ii. mois</lem><rdg wit="#H>an frait des homes</rdg><rdg wit="#G">des homes</rdg></app> NON CORRIGé AVEC NOTE D'ELUCIDATION : <app><lem wit="#H">an frait des homes</lem><rdg wit="#G">des homes</rdg><note resp="#VM">Leçon incompréhensible, sans doute déjà présente dans l'archétipe<note>-->.
            <hi rend="i">Et</hi> cil q<hi rend="i">ui</hi> est trouvez corpables ne doit est<hi
            rend="i">re con</hi>da<hi rend="i">m</hi>pnez ta<hi rend="i">n</hi>t que li evesq<hi
            rend="i">ue</hi>s <app>
            <lem wit="#H">le giet</lem>
            <rdg wit="#G">l'ait osté</rdg>
          </app> de la clergie, ou se il est p<hi rend="i">re</hi>stre de sa p<hi rend="i"
          >re</hi>voirie. <hi rend="i">Et</hi> ce est voirs se li c<hi rend="i">ri</hi>mes n’est
            ecclesiast<hi rend="i">re</hi>s, mais s’il est eccl<hi rend="i">e</hi>siastres p<hi
            rend="i">ar</hi> l’evesq<hi rend="i">ue</hi> doit est<hi rend="i">re</hi> chastiez.
          ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.4.6"><label>[1.4.6]</label>Les aut<hi rend="i">re</hi>s raiso<hi
            rend="i">n</hi>s et li aut<hi rend="i">re</hi> plait, ansi<hi rend="i">n</hi>c <hi
            rend="i">com</hi>
          <app>
            <lem wit="#H">la divine</lem>
            <rdg wit="#G">les devise</rdg>
          </app> raisons <app>
            <lem wit="#H">le</lem>
            <rdg wit="#G">et</rdg>
          </app>
          <hi rend="i">com</hi>mande, doivent estre faites <hi rend="i">et</hi> ordenees p<hi
            rend="i">ar</hi> l’evesq<hi rend="i">ue</hi> au miauz q<hi rend="i">ue</hi> il savra.
            <hi rend="i">Et</hi> se ansinc ne le font, à <persName>Dieu</persName> an randront
          raison.</p>
      </div>
      <div xml:id="codi_fr_1.5">
        <head type="rubric"><label>[1.5]</label><app>
            <lem wit="#H"> Ici dit des herites</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app></head>
        <p xml:id="codi_fr_1.5.1"><label>[1.5.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM"
            >Lettrine de 3 lignes de haut.</note> q<hi rend="i">ue</hi> n<hi rend="i">ous</hi> avons
          dit des evesq<hi rend="i">ue</hi>s <hi rend="i">et</hi> des clers, ap<hi rend="i">ré</hi>s
          dirons des ereges q<hi rend="i">ui</hi> wele<hi rend="i">n</hi>t avoir p<hi rend="i"
            >ri</hi>vilaiges <hi rend="i">et</hi> raiso<hi rend="i">n</hi> de clerc<hi rend="i">
            et</hi> dient q<hi rend="i">u’i</hi>l su<hi rend="i">n</hi>t bon home. <hi rend="b"
            >//</hi></p>
        <p xml:id="codi_fr_1.5.2"><label>[1.5.2]</label>De ces ereges q<hi rend="i">ui</hi> welent
          dire <app>
            <lem wit="#G">qui sunt</lem>
            <rdg wit="#H"/>
          </app> an<hi rend="i">con</hi>tre voire foi, an .ii. manieres mette<hi rend="i">n</hi>t li
            amp<hi rend="i">er</hi>eour <hi rend="i">com</hi>ma<hi rend="i">n</hi>t il face<hi
            rend="i">n</hi>t tourner à veraie foi : toz homes <hi rend="i">et</hi> donent
            guerredo<hi rend="i">n</hi> à ces q<hi rend="i">ui</hi> la garde<hi rend="i">n</hi>t ;
            <hi rend="i">et</hi> done<hi rend="i">n</hi>t paigne à ces q<hi rend="i">ui</hi> ne la
          gardent. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.5.3"><label>[1.5.3]</label>Premierem<hi rend="i">an</hi>t lor done<hi
            rend="i">n</hi>t tel <app>
            <lem wit="#H">paigne</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app> q<hi rend="i">u’i</hi>l ne puisse<hi rend="i">n</hi>t avoir p<hi rend="i"
          >ri</hi>vilaige par ochoiso<hi rend="i">n</hi> de clergie ne de eglise, <hi rend="i"
            >et</hi> ap<hi rend="i">ré</hi>s aut<hi rend="i">re</hi> q<hi rend="i">u’i</hi>l ne
            aie<hi rend="i">n</hi>t leu où il taigne<hi rend="i">n</hi>t eresie, ne ne doive<hi
            rend="i">n</hi>t tenir escole de lor faus sabat. Et à celui home q<hi rend="i">ui</hi>
          <app>
            <lem resp="#VM">feroit</lem>
            <rdg wit="#H">est fers</rdg>
            <rdg wit="#G">ferai</rdg>
          </app>
          <hi rend="i">con</hi>t<hi rend="i">re</hi> ce q<hi rend="i">ui</hi> est deffandu <pb
            n="f. 5r"/> à faire puet l’an <app>
            <lem wit="#H">acuser</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app> ausi comme desleal, et tex genz ne puent faire testament <app>
            <lem wit="#H">d’autre oir</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app> ne ne puent riens panre au testament d’autres genz ne il ne puent avoir oirs <app>
            <lem resp="#VM">ne an testament ne sanz testament, fors ceux qui ont enfanz qui
              tienenent</lem>
            <rdg wit="#H"/>
            <witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail>
            <rdg wit="#G">en testament ne sens testament et tex ya qui ont enfanz qui tiegnenent
              veraie foi</rdg>
          </app> an veraie foi. <app>
            <lem wit="#H">Et s’il ont cosins qui soient</lem>
            <rdg wit="#G">et paranz qui sunt ausement</rdg>
          </app> de veraie foi, il puent estre lour oir. Et se il ne i sunt et il est clers, li
          eglise doit avoit le suen. Mais s’il
          <!--VM : ERREUR D'ARCHETYPE CORRIGé : <app><lem wit="#a" resp="#VM">fu clers ou non</lem><rdg wit="#H>est fou clers ou il est ou fou</rdg><rdg wit="#G">il est on fon</rdg></app> NON CORRIGé AVEC NOTE D'ELUCIDATION : <app><lem wit="#H">est fou clers ou il est ou fou</lem><rdg wit="#G">il est on fon</rdg><note resp="#VM">Leçon incompréhensible, sans doute déjà présente dans l'archétipe<note>-->,
          li eglise estera .i. an que ne demandera les sues choses, doit les avoir li anperieres, ce
          est li offices. Et à l’eglise puet doner dou lour quant il morrunt. ¶ Et s’il ont anfanz
          et il sont de veraie foi, dovent les norrir, et s’il sunt malle et il prannent molliers,
          il doivent doner <app>
            <lem wit="#H">por aus espousailles</lem>
            <rdg wit="#G">mariage</rdg>
          </app>. ¶ Et s’il sunt fames et prannent mariz, il doivent doner por elles douaire. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.5.4"><label>[1.5.4]</label>Et icil leus où est faite celle heresie doit
          estre de l’eglise <app>
            <lem wit="#H">an cui autel iert ice</lem>
            <rdg wit="#G">qui ce avrai</rdg>
          </app> fait. ¶ Et iciz hons qui est sires de cel leu an doit avoir paigne, s’il est fait à
          son seu. ¶ Et se c’est fame qui soit erite, perde icel privilaige que les autres fames ont
          an lor douaire, c’est es choses de son mari. Et cestes paignes et autres puent soffrir et
          doivent icil home qui sunt erite. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.5.5"><label>[1.5.5]</label>Aprés que .i. hons n’ose baptisier anfant
          puis que il est baptisiez, s’il est evesque <app>
            <lem wit="#H">qui</lem>
            <rdg wit="#G">qu'il</rdg>
          </app> face ce, il doit estre getez de l’eveschié. Et s’il est clers ou prestres, il doit
          estre getez de s’onor et de son ordre. S’il est autres homs qui face ce et il voit qui
          soit sosfreite, s’il est tant grant que il ait antendement de mal et de bien, il doit
          estre morz. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.5.6"><label>[1.5.6]</label>Et cil home qui tienent premierement vraie
          foi et puis tournent an eresie doivent avoir autretel paigne com li autre, et tant plus
          grant quant plus grant pechié il font.</p>
      </div>
      <div xml:id="codi_fr_1.6">
        <head type="rubric"><label>[1.6]</label><app>
            <lem wit="#H">Des juis</lem>
            <rdg wit="#G"/>
          </app></head>
        <p xml:id="codi_fr_1.6.1"><label>[1.6.1]</label><hi rend="b">A</hi>usi com li ampereour
          puent torner les erites à veraie foi, aussi puet on des juis que il se tournent à veraie
          foi. ¶ Et commandent que il ne facent nouviaus sinagogues, ce sunt les escoles des Juis,
          et se il le faisoient, doivent estre icelles sinagogues des eglises, et cil qui ce feront
          doivent doner .l. souz. <app>
            <lem wit="#H">Mais ancor se il ne doivent faire</lem>
            <rdg wit="#G">mais que celles synagogues soient</rdg>
          </app> noves, les viez lor doit on bien laissier, ne ne lour doit on faire ne honte ne
          contraire. ¶</p>
        <p xml:id="codi_fr_1.6.2"><label>[1.6.2]</label>Aprés de ceste raison mande que <app>
            <lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">judeus</foreign></lem>
            <rdg wit="#G">juis</rdg>
          </app> ne paiens ne <app>
            <lem wit="#H"><subst>
                <del rend="expunction">aient</del>
                <add>erites ne aient</add>
              </subst></lem>
          </app> servitor qui soit crestiens ne ne lor doivent circoncire. Et se il le font, lor ser
          doivent estre afranchiz.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
